\newcommand{\manuscriptsupprimepagetotal}{%A appeler dans un \begingroup…\endgroup pour ne pas afficher le pagetotal sur certains types de présentation
  \renewbibmacro{manuscript:pages}{%
  	\printfield{pages}%
  	\iffieldundef{layer}{}{\bibstring[\mklayer]{\strfield{layer}layer}}%
  	\iffieldundef{columns}{}{\bibstring[\mkcolumns]{\strfield{columns}column}}%
  	}%
}%
\newcommand{\manuscriptsupprimepages}{%A appeler dans un \begingroup…\endgroup pour ne pas afficher les pages sur certains types de présentation
  \xpretobibmacro{manuscript:pages}%
    {\clearfield{pages}}%
    {}%
    {\@biblatexphilologue@bibmacronotpatched{manuscript:pages}}%
}%

% Supprimer les infos de  colonnage lorsqu'on cite un ms avec une page

\xpatchbibmacro{cite:full:citepages}%
 {\clearfield{pages}}%
 {\clearfield{pages}%
 \clearfield{columns}%
 \global\savefield{layer}{\layer}%
 \clearfield{layer}%
 }%
 {}%
 {\@biblatexphilologue@bibmacronotpatched{cite:full:citepages}}%
 

\xapptobibmacro{true-citepages-omit:clear}%
 {%
 \clearfield{columns}%
 \global\savefield{layer}{\layer}%
 \clearfield{layer}%
 }%
 {}%
 {\@biblatexphilologue@bibmacronotpatched{true-citepages-omit:clear}}%

\newcommand{\printlayer}{%
   \restorefield{layer}{\layer}%
   \iffieldundef{layer}{}{\bibstring[\mklayer]{\strfield{layer}layer}}%
   }%

% Siècle court
\xpretobibdriver{manuscript}%
  {\switchsiecleabr}
  {}
  {\@biblatexphilologue@bibmacronotpatched{manuscript}}